<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de" /><updated>2021-03-01T12:04:27+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Alexander Johr</title><subtitle>Ich bin Alexander Johr, Software-Entwickler, Dozent und Clean-Code Enthusiast. Willkommen auf meiner Seite.
</subtitle><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><entry><title type="html">JoMash</title><link href="/2020/12/01/jomash/" rel="alternate" type="text/html" title="JoMash" /><published>2020-12-01T17:00:00+00:00</published><updated>2020-12-01T17:00:00+00:00</updated><id>/2020/12/01/jomash</id><content type="html" xml:base="/2020/12/01/jomash/">&lt;p&gt;JoMash ist eine Erweiterung von Qlik Sense® und ermöglicht die Erstellung sogenannter Mashups. Mashups sind Webseiten, welche Diagramme und Funktionen aus einer oder mehreren Qlik Sense® Applikationen einbinden. Den Funktionsumfang von Qlik Sense® in Mashups auszuschöpfen erfordert tiefgründiges Webentwicklungs-Knowhow. JoMash ermöglicht dies ohne jegliche Programmierkenntnisse durch einen simplen Drag and Drop Editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JoMash erstellt eine benutzerfreundliche Navigation mit mehreren Ebenen und ermöglicht somit ein für Qlik Sense® Applikationen unübliches übersichtliches Seitenlayout. Dabei ist das kundenspezifische Corporate- und das responsive Design nur eine der vielen Möglichkeiten, die JoMash zu bieten hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Objekte können per Drag-and-drop Funktion eingefügt werden und bieten zahlreiche
Konfigurationen an. So können Objekte ein- und ausgeblendet, in ihrer Höhe und
Breite angepasst, oder mit einem Exportdialog ausgestattet werden. Zudem können
Objekte aus unterschiedlichen Qlik Sense® Applikationen eingebettet werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine intelligente Suche ermöglicht das Suchen über mehrere Qlik Sense® Applikationen.
Zudem lassen sich die Felder eingrenzen, um die Suchgeschwindigkeit zu erhöhen.
Über iframes ist die Integration externer Inhalte, wie z.B. Wetterinformationen, Börsencharts
etc. möglich.&lt;/p&gt;</content><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><category term="jomash" /><summary type="html">JoMash ist eine Erweiterung von Qlik Sense® und ermöglicht die Erstellung sogenannter Mashups. Mashups sind Webseiten, welche Diagramme und Funktionen aus einer oder mehreren Qlik Sense® Applikationen einbinden. Den Funktionsumfang von Qlik Sense® in Mashups auszuschöpfen erfordert tiefgründiges Webentwicklungs-Knowhow. JoMash ermöglicht dies ohne jegliche Programmierkenntnisse durch einen simplen Drag and Drop Editor.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/jomash.jpg" /><media:content medium="image" url="/jomash.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Operation Whalekyrie</title><link href="/2019/08/30/operation-whalekyrie/" rel="alternate" type="text/html" title="Operation Whalekyrie" /><published>2019-08-30T17:00:00+00:00</published><updated>2019-08-30T17:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/30/operation-whalekyrie</id><content type="html" xml:base="/2019/08/30/operation-whalekyrie/">&lt;p&gt;Wie sehen Delfine im Dunkeln? Durch Echoortung: dem Aussenden von Schallwellen und dem Empfangen der Reflexionen. Doch wie könnte das aussehen? Der Antwort auf diese Frage versuchte ich mich mit diesem Spielprojekt zu nähern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Rahmen der Spezialisierung “Game Development – Kollaboratives Studio” bei &lt;a href=&quot;https://www.hs-harz.de/dwilhelm/zur-person&quot;&gt;Prof. Dominik Wilhelm&lt;/a&gt;  beschäftigte ich mich interdisziplinär mit Shaderprogrammierung. Für das Echtzeittaktik-Spiel “Operation Whalekyrie” sollte die Echoortung als eine fundamentale Spielmechanik fungieren. In dunklen Regionen der Spielwelt können sich nur zwei der insgesamt vier spielbaren Charaktere bewegen: der Delfin und der Orca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich übernahm die Projektleitung, das Gamedesign, sowie die Programmierung der Spiellogik und Grafikeffekte. Äußerst dankbar bin ich für die Hilfe meines Teams, insbesondere Jessica Scheffel für ihr Projektmanagement und die Erstellung eines Intros, Shanice Hofmann für Leveldesign und Schöpfung der Hintergrundstory, Lea Brock für die Bereitstellung von Musik und Soundeffekten, Christopher Thiel für die 3D-Modelle und Animation, Kristina Röpke für das Voiceover des Intros und ihr Charakter Design und Sainab Sakhizada für das UI-Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Introvideo hier: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=YkhtfPf5h9A&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=YkhtfPf5h9A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Gameplay Trailer hier: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9MEHwYyso-4&amp;amp;t=302s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=9MEHwYyso-4&amp;amp;t=302s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><category term="jomash" /><summary type="html">Wie sehen Delfine im Dunkeln? Durch Echoortung: dem Aussenden von Schallwellen und dem Empfangen der Reflexionen. Doch wie könnte das aussehen? Der Antwort auf diese Frage versuchte ich mich mit diesem Spielprojekt zu nähern.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/operation-whalekyrie.jpg" /><media:content medium="image" url="/operation-whalekyrie.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Virtual Reality Schneeballschlacht</title><link href="/2019/02/28/virtual-reality-schneeballschlacht/" rel="alternate" type="text/html" title="Virtual Reality Schneeballschlacht" /><published>2019-02-28T17:00:00+00:00</published><updated>2019-02-28T17:00:00+00:00</updated><id>/2019/02/28/virtual-reality-schneeballschlacht</id><content type="html" xml:base="/2019/02/28/virtual-reality-schneeballschlacht/">&lt;p&gt;Als ein wahrer Besuchermagnet entpuppte sich dieses Spiel. Zwei Spieler bewerfen sich in der virtuellen Realität mit Schneebällen. Zum Schutz können sie sich eine Deckung errichten. Doch Vorsicht, die Deckung kann durch Schneebälle des Gegners wieder eingeworfen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders fordernd in diesem Projekt war die Vektormathematik. Die Art und Weise, wie sich die Schneebälle zu einer Deckung formen, war sehr speziell und nichts, was sich mit der eingebauten Physik-Engine von Unity so einfach hätte lösen lassen. Also entschied ich, die Physik selbst zu programmieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Implementierung ermöglichte das Zusammensetzen komplexer Strukturen. Der verblüffende Erfolg der eigenen Umsetzung: wird ein Schneeball inmitten des Baus zerstört, so fallen alle darauf gebauten Schneebälle physikalisch korrekt zu Boden und setzen sich beim Aufeinanderprallen zu einer neuen Konstellation zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;virtual-reality-schneeballschlacht-strukturen.jpg&quot; alt=&quot;Zusammensetzen komplexer Strukturen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der immensen Menge der entstehenden Schneebälle war es außerdem unabdingbar, auch die Netzwerkkommunikation zu optimieren. Die Berechnung der Physik übernahmen beide Clients lokal. Nur wenn es eine Interaktion der Schneebälle mit dem gegnerischen Spieler gab, wurden Netzwerk-Nachrichten abgesendet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel Dank gilt meinen Teamkollegen: Christin Schwarzer und Erik Masson für die 3D-Modelle und Animationen, Jendrik Stührenberg für seine Unterstützung bei der Programmierung sowie Sebastian Fick für das Projektmanagement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Video der abgegebenen Spiel-Version ist unter folgendem Link einzusehen: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/Sqn1rD50S5Q&quot;&gt;https://youtu.be/Sqn1rD50S5Q&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><category term="vr" /><summary type="html">Als ein wahrer Besuchermagnet entpuppte sich dieses Spiel. Zwei Spieler bewerfen sich in der virtuellen Realität mit Schneebällen. Zum Schutz können sie sich eine Deckung errichten. Doch Vorsicht, die Deckung kann durch Schneebälle des Gegners wieder eingeworfen werden.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/virtual-reality-schneeballschlacht.jpg" /><media:content medium="image" url="/virtual-reality-schneeballschlacht.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Point And Line to Space</title><link href="/2019/02/14/point-and-line-to-space/" rel="alternate" type="text/html" title="Point And Line to Space" /><published>2019-02-14T17:00:00+00:00</published><updated>2019-02-14T17:00:00+00:00</updated><id>/2019/02/14/point-and-line-to-space</id><content type="html" xml:base="/2019/02/14/point-and-line-to-space/">&lt;p&gt;In einer Kooperation der Hochschule Harz mit der Technischen Universität Tokyo erstellte ich mit drei weiteren japanischen Studenten dieses kompetitive Mobile Game.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hs-harz.de/dwilhelm/zur-person&quot;&gt;Prof. Dominik Wilhelm&lt;/a&gt; hat diese einzigartige Zusammenarbeit im Rahmen der Spezialisierung International Game Studio ermöglicht. Wir entwickelten ein Spiel für Tabletts, indem zwei Spieler mit ihren Fingern Linien auf der gleichen Leinwand ziehen und aus diesen Linien Formen bilden. Je größer die Formen sind, also je mehr Flächeninhalt sie haben, desto mehr Punkte bekommt der Spieler, der die Fläche erstellt hat. Der Gegenspieler versucht selbst Flächen zu erstellen, um mehr Punkte zu ergattern, oder um den Kontrahenten beim Erstellen seiner Formen zu behindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herausforderung war vor allem die Entwicklung der Netzwerkfähigkeit, aber auch die Sprachbarriere und Zeitverschiebung sorgten für eine spannende Zusammenarbeit.
Papierprototypen waren eines der Werkzeuge, welche wir nutzten, damit bei der Kommunikation möglichst wenige Missverständnisse auftreten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Juri, die sich aus den deutschen und japanischen Dozenten zusammensetzte, wählte unter anderem auch unser Team für eines der besten Spiele aus. Dadurch wurde es zu meiner Ehre, das Spiel zusammen mit meinen japanischen Teamkollegen im Goethe-Institut in Tokio vorstellen zu dürfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel Dank gilt meinen japanischen Teamkollegen: Kazuya Takahashi für die Spielidee und Mockups, Kousuke Kobayashi für Musik und Soundeffekte sowie Kyohei Takabe für die Programmierung der grafischen Nutzeroberfläche.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;point-and-line-to-space-team.jpg&quot; alt=&quot;Das Team hinter Point And Line to Space v. l. n. r.: Alexander Johr, Kousuke Kobayashi, Kyohei Takabe und Kazuya Takahashi&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Das Team hinter Point And Line to Space v. l. n. r.: Alexander Johr, Kousuke Kobayashi, Kyohei Takabe und Kazuya Takahashi&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;</content><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><category term="unity" /><category term="vr" /><summary type="html">In einer Kooperation der Hochschule Harz mit der Technischen Universität Tokyo erstellte ich mit drei weiteren japanischen Studenten dieses kompetitive Mobile Game.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/point-and-line-to-space.jpg" /><media:content medium="image" url="/point-and-line-to-space.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Biogasanlagen Finder</title><link href="/2016/06/26/biogasanlagen-finder/" rel="alternate" type="text/html" title="Biogasanlagen Finder" /><published>2016-06-26T17:00:00+00:00</published><updated>2016-06-26T17:00:00+00:00</updated><id>/2016/06/26/biogasanlagen-finder</id><content type="html" xml:base="/2016/06/26/biogasanlagen-finder/">&lt;p&gt;Kreisförmig und einfarbig, das sind die Kriterien, nach denen sich der Großteil von Biogasanlagen auf Kartenausschnitten identifizieren lässt. Und genau diese Kriterien sind es auch, die ein eigens entwickelter Bildverarbeitungs-Algorithmus nutzt, um die Erkennung solcher Biogasanlagen zu automatisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Rahmen des Projektes war die Berufsfeldorientierung Bildverarbeitung bei &lt;a href=&quot;https://www.hs-harz.de/jsinger/zur-person&quot;&gt;Prof. Jürgen Singer Ph.D&lt;/a&gt;. Ich führte das Projekt zusammen mit meiner Teamkollegin Caroline Rühling durch. Gemeinsam erdachten wir folgenden Algorithmus: zunächst wird der Kartenausschnitt von Google Maps angefordert und anschließend in seiner Sättigung erhöht. Die verstärkten Farbkontraste erleichtern im folgenden Schritt die Kantenerkennung. Nun wird mit einem stetig zunehmendem Radius um jedes Pixel des Kantenbildes ein Kreis mit der gleichen Helligkeit des Ursprungspixels gezeichnet. Überlappen sich Kreise, so werden die Helligkeits-Intensitäten addiert. Das führt dazu, dass die Intensität vereinzelter Pixel im Vergleich zum restlichen Bild sehr hoch ist. Das liegt daran, dass wenn mit dem korrekten Radius eines Kreises um jedes Pixel der Kreiskante ein neuer Kreis gezogen wird, so überlappen sich all diese Kreise im Zentrum des Ursprungskreises. Die Pixel mit der höchsten Intensität werden somit zu Kandidaten für Biogasanlagen gekennzeichnet. Im abschließenden Schritt wird überprüft, ob die Fläche einfarbig ist. Somit können beispielsweise Kläranlagen herausgefiltert werden, da sie zwar ebenfalls kreisförmig, aber nicht einfarbig sind.&lt;/p&gt;</content><author><name>AlexanderJohr</name><email>alexander.johr@gmail.com</email></author><category term="jomash" /><summary type="html">Kreisförmig und einfarbig, das sind die Kriterien, nach denen sich der Großteil von Biogasanlagen auf Kartenausschnitten identifizieren lässt. Und genau diese Kriterien sind es auch, die ein eigens entwickelter Bildverarbeitungs-Algorithmus nutzt, um die Erkennung solcher Biogasanlagen zu automatisieren.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/biogasanlagen-finder.jpg" /><media:content medium="image" url="/biogasanlagen-finder.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>